\subsection{Quick Sort}
Bei dem Quick Sort Sortieralgorithmus handelt es sich um einen rekursiven 
Algorithmus. Auch er teilt das zu sortierende Feld in mehrere kleine Teile auf 
und sortiert diese einzeln. In dieser Dokumentation wird die Implementierung 
von J. Bentley und D. McIlroy (Fast three-way partitioning) in leicht 
abgewandelter Form verwendet.

Die beiden Varianten unterscheiden sich kaum. Bei der zweiten Variante wird 
lediglich eine hybride Variante eingesetzt, bei der ab bestimmten 
Teilfeldlängen beziehungsweise deren Verhältnissen entweder der Insertion Sort 
oder der Merge Sort Algorithmus zum Einsatz kommt.

\subsubsection{Beispiel}

\subsubsection*{Variante 1}

\begin{enumerate}[label=\steplabel]
  \introduction Es soll das folgende Array sortiert werden:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{0}{}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 44, 14, 17, 38, 11, 34, 16, 23, 17}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  
  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=0| und 
  \lstinline|right=9| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[4]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[9]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (-1) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (9) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{j q}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 44, 14, 17, 17, 11, 34, 16, 23, 38}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist. Anschließend 
  werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[j]| vertauscht.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{q}{8}{j}{1}{i}{0}{}
    \cellValues{1, 23, 14, 17, 17, 11, 34, 16, 44, 38}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{q}{7}{j}{8}{i}{0}{}
    \cellValues{1, 23, 14, 17, 17, 11, 34, 16, 44, 38}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{q i}{7}{j}{9}{}{0}{}
    \cellValues{1, 23, 14, 17, 17, 11, 34, 16, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=0| und 
  \lstinline|right=7| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[3]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[7]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (-1) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (7) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{}{7}{j q}{9}{}{0}{}
    \cellValues{1, 23, 14, 16, 17, 11, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist. Anschließend 
  werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[j]| vertauscht.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{i}{5}{j}{7}{q}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i j}{5}{}{7}{q}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{5}{i}{3}{j}{7}{q}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=0| und 
  \lstinline|right=3| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[1]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[3]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (-1) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (3) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{3}{j q}{3}{}{7}{}{0}{}
    \cellValues{1, 16, 14, 11, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{i}{3}{q}{7}{}{0}{}
    \cellValues{1, 16, 14, 11, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{2}{i}{3}{q}{7}{}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=2| und 
  \lstinline|right=3| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[2]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[3]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (1) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (3) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{i p}{2}{j q}{7}{}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 16, 14, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{2}{i j}{1}{p}{3}{q}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 16, 14, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{2}{}{1}{j p}{3}{i q}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 34, 17, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=5| und 
  \lstinline|right=7| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[6]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[7]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (4) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (7) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i p}{7}{j q}{3}{}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 17, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{7}{i q}{4}{p}{6}{j}{0}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 17, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{8}{i}{4}{p}{6}{j}{7}{q}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 23, 17, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \introduction Es wird der Algorithmus mit \lstinline|left=5| und 
  \lstinline|right=6| ausgeführt. Dabei wird bei der Initialisierung der Median 
  (\lstinline|array[5]|) mit dem rechten Ende \lstinline|array[6]| vertauscht. 
  Zusätzlich werden die Merke \lstinline|i| und \lstinline|p| auf 
  \lstinline|left-1| (4) und \lstinline|j| und \lstinline|q| auf 
  \lstinline|right| (6) gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i p}{6}{j q}{6}{}{7}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 17, 23, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase I: Es wird \lstinline|i| inkrementiert, solange \lstinline|i| 
  kleiner \lstinline|pivot| ist. Des Weiteren wird \lstinline|j| dekrementiert, 
  solange \lstinline|array[j]| größer als \lstinline|pivot| ist.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{p}{6}{i q}{5}{j}{7}{}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 17, 23, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Phase II: Es werden \lstinline|array[i]| und \lstinline|array[right]| 
  vertauscht. Anschließend wird \lstinline|j| auf \lstinline|i+1| gesetzt und 
  \lstinline|i| inkrementiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{7}{i}{4}{p}{5}{j}{6}{q}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 17, 23, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Kein weiterer Durchgang wird mehr gemacht.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{}{4}{}{5}{}{6}{}
    \sortedCells{0}{9}
    \cellValues{1, 11, 14, 16, 17, 17, 23, 34, 38, 44}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Variante 2}

(siehe Variante 1)

\subsubsection{Messungen}

\subsubsection*{Variante 1}

\shortmeasurement{data/quick_sort1.csv}

\subsubsection*{Variante 2}

\shortmeasurement{data/quick_sort2.csv}